情緒病這傢伙

2018年08月12日

情緒病這傢伙

《家有囍事》截圖

情緒病這傢伙，我和它很熟。

照鏡我看不見它，但對着它幾十年了。熟，未必悉，也不敢說識，但貼身打過交道。我連它是什麼、甚至全世界對它也很陌生時，已無由來和它同一屋簷。對着這傢伙幾十年，現在想來，對我有積極意義，不是很清晰地，它令我思考，令我很早便決定，人生要追求自由快樂，不是去追趕成功。小學我已經模糊地立了志，儘管立志時是鬱鬱的。

成年後讀到"Don't educate your children to be rich, educate them to be happy. So when they grow up they will know the value of things not the price"，忽然心領神會，教我這課的，就是情緒病。

永遠記得我還是小學雞時，有天放學回家，全家找不着一把鉸剪、一把小刀、後來才知連「窗花」鎖匙都不見了，還有滴露和一眾殺蟲水清潔劑，媽媽都絕密藏起。生活表面一切，風和日麗。

好一段時間家中充滿違禁品，然後爸爸入了醫院，做了《異度空間》中張國榮角色的治療，沒有人告訴我家中發生什麼事，都是後來才填充補回的。幾十年前的事了。那時候，這種治療大家了解不多；那時候，情緒病三個字，全世界諱莫如深。（後來，我才明白媽媽的寂寞和堅強，扛起了太多親戚朋友的閒言閒語，所以我特別疼媽媽。）自此，港中醫院於我，每次經過都有一番說不出的滋味。

我明白那種萬劫不服，和痛，還有親人的恐懼。有人喜歡分享傷痕，受了傷的動物卻躲起療傷，我相信discreet多於示眾，也不認為傷痕有什麼特別，或會令自己與眾不同，人生，家庭，愛情，總有些自找或突如其來的事，要你P幾次K。這些事我差不多從來不說，但我有興趣思考什麼令人快樂、長壽。

心理學家Susan Pinker被稱為「長壽專家」（longevity expert），她在Ted Talk指出了很多醫學報告和神經科學家的發現，原來令人活得長的，不是戒煙戒酒運動體重，那些不過佔第三四七八位。基因影響也不過佔25%，另外75%的關鍵，是生活方式，是社交生活方式。

長壽關鍵指數第二位，是Close relationship，你有親密可靠的關係嗎？不是電子社交、飲茶灌水那些表面朋友，是有事可以失驚無神借錢，出事可以送你去醫院，絕望危難之中，會陪着你的人。

長壽關鍵指數第一位，是 Social Integration，你日常有幾多與生、熟、半生熟的人之互動。樓下看更保安、Starbucks的咖啡師、郵差叔叔，有與他們傾談嗎？親密親愛的人，又有幾多相處？

電子來往不算，要活的互動。原來面對面，眼神接觸，握握手，少少的身體觸碰，如一個"high five"，人體自會釋放一浪浪的neurotransmitters（神經傳遞介質），像疫苗對身體現在及將來都有保護作用，可增加信任、減壓、鎮痛、令情緒高漲。

又可以釋出催產素（Oxytocin），有助加速傷口癒合，降低壓力皮質醇等，它又叫愛情激素，沒有它便無法有同理心，容易反社會，精神病、自戀、成操控狂。

Social Isolation是有害的，孤獨，真的會死。

Pinker的總結是要為自己建立"The Village Effect"。地球村是資訊上的發達，「自家村」是社交促進生理健康，與很宅的獨家村剛好相反。建立、維繫自家村，不讓自己變成孤島，你需要自己的村民。我覺得說穿了，是要學好與人相處。不是你要無事常相見，別人就會想和你交朋友的。難道可以我們一起社交，令大家長命啲吧，不會的，功能及功利交友，令人遠離你。

Social contact保護人比藥物有用，可增強免疫系統。她說幸運號碼是：3。至少有3個穩定深厚的關係，3個「膽friends」。來來去去都是單天保至尊，不夠。很多老人家，老伴先去，老友走了，自己也命不久。

回說我爸，後來，他好了，但許多年後，又復發，之後時好時壞慢慢又捱過了十多年，現在，總算又好起來了。我記得在最折騰的5年，我和媽都身心耗竭。曾經任何身體、生理檢查都做過，他就是不肯去看心理醫生，我記得和他有過一次特別深刻的對話，那次之後，他才肯去看醫生，吃藥的。

爸爸特別信我，有段時間，他試過失蹤、曾經時常覺得媽媽會毒死他（可以想像那是多冤多心疼的事），我有次特有耐心慢慢和他說，爸爸你不必要一生24小時都勇敢堅強，你可以病，病不代表你脆弱，而你可以脆弱，是OK的；你也不必急着好起來，不趕的，慢慢治病，總之厚薄冷暖，我都會陪着你。

我慶幸，爸爸讓我做他信任的自家村民，我痛錫的親朋，我很願意讓他們知道，我是他們最忠實ready的村民。

祇是想說，我都不敢說我明白這個病，有時有些事，你是粉身碎骨也衝不進去幫忙的，別輕易審判別人，也千萬別太審判自己。有句說話管用："Be kinder than necessary because everyone you meet is fighting some kind of battle"。

祝你身體健康不夠，祝大家身心健康，鄉村生活愉快。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com
網頁：

上一則
上一則
皇帝唔易做，駕崩已當頭 (黎智英)

下一則
下一則
無恥者無敵 (林夕)